Les ouvriers qualifiés travaillant par enlèvement de métal procèdent habituellement à la préparation et au réglage de machines utilisées pour le travail des métaux, la fabrication mécanique (machines-outils, presses, poste de soudure…) et peuvent également être chargés de régler les machines outils ou de fabriquer la première pièce et d’en contrôler toutes les cotes. Leurs effectifs ont diminué de manière importante au cours des années 1980, puis à nouveau ces dernières années, et ne représentent plus que 103 000 personnes en moyenne sur la période 2012-2014. Ce métier occupe une place importante dans l’emploi des régions de l’Est de  métropolitaine, du Centre et deCette profession se féminise légèrement : en 2012-2014, les femmes occupent près d’un emploi sur dix, alors qu’en 1982-1984, ce métier était quasi exclusivement occupé par des hommes. La proportion de jeunes de moins de 30 ans a été divisée par deux en trente ans, pour s’établir à 17 % en 2012-2014. Comme pour beaucoup de métiers d’ouvriers qualifiés, le niveau de diplôme s’est élevé : si le CAP ou le BEP est la norme depuis 1982-1984, en 2012-2014 les moins de 30 ans ont plus fréquemment un diplôme de niveau bac ou supérieur (59 %) qu’un niveau CAP ou BEP (31 %).Les contrats à durée indéterminée restent la règle pour ces métiers, mais l’intérim, quasiment inexistant en 1982-1984, s’est développé depuis pour concerner 4 % des emplois en 2012-2014. Le renouvellement des effectifs est faible : les embauches (hors intérim) ne représentent en 2014 que 9 % du nombre de salariés en poste, contre 62 % pour l’ensemble des métiers. Le travail de nuit est fréquent et concerne trois salariés sur dix. 60 % de ces ouvriers qualifiés travaillent depuis dix ans ou plus dans la même entreprise. Les principaux employeurs sont des établissements de la métallurgie et de la fabrication des produits métalliques (45 %). La moitié des ouvriers qualifiés travaillant à temps complet ont un salaire mensuel net compris entre 1 500 et 2 000 €.Les évolutions du nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste d’ouvrier qualifié travaillant par enlèvement de métal et les tensions sur ce marché du travail sont marquées par de fortes variations en phase avec la situation conjoncturelle de l’emploi et du chômage. En 2014, 81 % des offres d'emploi proposées portent sur des contrats de plus de six mois. La part des demandeurs d’emploi inscrits à Pole Emploi depuis un an ou plus est élevée (45 % contre 38 % en moyenne).
